-------------------------------------------------------------------------
SCRIPTS D'UNE LIGNE UTILES POUR SED (ÉDITEUR DÉFILANT UNIX) Dec. 29, 2005
Compilé par Éric Pement [at]northpark[dot]edu                 version 5.5
Traduit par Gérard Piette gpiette[at]ncf[dot]ca

La version récente de ce fichier (en Anglais) se retrouve ici:
   http://sed.sourceforge.net/sed1line.txt
   http://www.pement.org/sed/sed1line.txt

Ce fichier aussi disponible dans d'autres langages:
  Chinois     - http://sed.sourceforge.net/sed1line_zh-CN.html
  Czech       - http://sed.sourceforge.net/sed1line_cz.html
  Hollandais  - http://sed.sourceforge.net/sed1line_nl.html
  Français    - http://sed.sourceforge.net/sed1line_fr.html
  Allemand    - http://sed.sourceforge.net/sed1line_de.html

  Portugais   - http://sed.sourceforge.net/sed1line_pt-BR.html


ESPACEMENT DE FICHIER:

 # espacer en double un fichier
 sed G

 # espacer en double un fichier qui a déjà des lignes vides.
 # Le fichier de sortie n'aura jamais plus qu'une ligne vide
 # entre les lignes de texte.
 sed 'G;G'

 # défaire le double-espacement (assumons les lignes paires comme
 # étant toujours vides)
 sed 'n;d'
  
 # espacer en triple un fichier
 sed 'G;G'

 # insérer une ligne vide au-dessus de chaque ligne qui contient "regex"
 sed '/regex/{x;p;x;}'

 # insérer une ligne vide sous chaque ligne qui contient l'expression 
 # régulière "regex"
 sed '/regex/G'

 # insérer une ligne vide au-dessus et au-dessous de chaque ligne qui 
 # contient "regex"
 sed '/regex/{x;p;x;G;}'

NUMÉROTATION:

 # numéroter chaque ligne du fichier (appuyé simplement à gauche). 
 # L'utilisation d'une tabulation (voir la note sur '\t' à la fin
 # de ce texte) au lieu d'un espace préservera les marges.
 sed = nomdefichier | sed 'N;s/\n/\t/'

 # numéroter chaque ligne d'un fichier (numéro à gauche, appuyé à droite)
 sed = nomdefichier | sed 'N; s/^/     /; s/ *\(.\{6,\}\)\n/\1  /'

 # numéroter chaque ligne d'un fichier, mais afficher le numéro de ligne
 # seulement si la ligne n'est pas vide.
 sed '/./=' nomdefichier | sed '/./N; s/\n/ /'

 # compter les lignes (émulation de "wc -l")
 sed -n '$='

CONVERSION de TEXTE et SUBSTITUTION:

 # ENVIRONEMENT UNIX:  conversion des retour de chariot (CR/LF) au format Unix.
 sed 's/.$//'               # assume que toutes les lignes se terminent avec CR/LF
 sed 's/^M$//'              # sous bash/tcsh, enfoncer Ctrl-V puis Ctrl-M
 sed 's/\x0D$//'            # fonctionne sous  ssed, gsed 3.02.80 ou plus récent

 # ENVIRONEMENT UNIX:  conversion des retour de chariot UNIX (LF) au format DOS.
 sed "s/$/`echo -e \\\r`/"            # ligne de commande sous ksh
 sed 's/$'"/`echo \\\r`/"             # ligne de commande sous bash
 sed "s/$/`echo \\\r`/"               # ligne de commande sous zsh
 sed 's/$/\r/'                        # gsed 3.02.80 ou plus haut

 # ENVIRONMENT DOS: convertir les retour de chariot Unix  (LF) au format DOS.
 sed "s/$//"                          # méthode 1
 sed -n p                             # méthode 2

 # ENVIRONMENT DOS: convertir les retour de chariot DOS (CR/LF) au format Unix.
 # Peut seulement être utilisé avec UnxUtils sed, version 4.0.7 ou plus récente.
 # La version UnxUtils  peut être utilisée avec le modificateur "--text" 
 # qui apparaît lorsque vous utiliser le modificateur "--help". Sinon,
 # la conversion des retours de chariot DOS vers la version UNIX ne peut
 # se faire avec SED dans un environnement DOS.  Utiliser 'tr' au lieu.
 sed "s/\r//" infile >outfile         # UnxUtils sed v4.0.7 ou plus récent
 tr -d \r <infile >outfile            # GNU tr version 1.22 ou plus récent


 # éliminer tout espace blanc (espaces, tabulations) à la gauche 
 # de chaque ligne, et appuyer le résultat à la marge gauche
 sed 's/^[ \t]*//'                    # voir note au sujet de '\t' à la fin de ce fichier

 # éliminer tout espace blanc (espaces, tabulations) à la fin de chaque ligne
 sed 's/[ \t]*$//'                    # voir note au sujet de '\t' à la fin de ce fichier

 # éliminer tout espace blanc des deux bouts de chaque ligne
 sed 's/^[ \t]*//;s/[ \t]*$//'

 # insérer 5 espaces au début de chaque ligne (décalage de page vers la droite)
 sed 's/^/     /'

 # aligner tout le texte à la droite sur la 79e colonne
 sed -e :a -e 's/^.\{1,78\}$/ &/;ta'  # mettre à 78 plus un espace

 # centrer tout le texte sur le centre de la 79e colonne. Dans la première
 # méthode, tout espace au début de la ligne est significatif, et
 # des espaces sont ajoutés à la fin de la ligne.  Dans la deuxième
 # méthode, les espaces précédant les lignes sont ignorés pendant
 # le processus de centrage, et aucun espace n'est ajouté à la fin des lignes.
 sed  -e :a -e 's/^.\{1,77\}$/ & /;ta'                     # méthode 1
 sed  -e :a -e 's/^.\{1,77\}$/ &/;ta' -e 's/\( *\)\1/\1/'  # méthode 2

 # substituer (trouver et remplacer) "foo" avec "bar" sur chaque ligne
 sed 's/foo/bar/'             # replacer seulement la première instance de la ligne
 sed 's/foo/bar/4'            # replacer seulement la quatrième instance de la ligne
 sed 's/foo/bar/g'            # replacer toutes les instances de la ligne
 sed 's/\(.*\)foo\(.*foo\)/\1bar\2/' # replacer l'avant-dernier cas 
 sed 's/\(.*\)foo/\1bar/'            # replacer seulement le dernier cas

 # substituer  "foo" par "bar" SEULEMENT pour les lignes contenant "baz"
 sed '/baz/s/foo/bar/g'

 # substituer  "foo" par "bar" A L'EXCEPTION des lignes contenant "baz"
 sed '/baz/!s/foo/bar/g'

 # substituer "scarlet" ou "ruby" ou "puce" par "red"
 sed 's/scarlet/red/g;s/ruby/red/g;s/puce/red/g'   # la plupart des seds
 gsed 's/scarlet\|ruby\|puce/red/g'                # GNU sed seulement

 # reverser l'ordre des lignes (émulation de "tac")
  # bug/boni dans HHsed v1.5 cause l'élimination des lignes vides
 sed '1!G;h;$!d'               # méthode 1
 sed -n '1!G;h;$p'             # méthode 2

 # renverse l'ordre de chaque caractère sur une ligne (émulation de "rev")
 sed '/\n/!G;s/\(.\)\(.*\n\)/&\2\1/;//D;s/.//'

 # joindre des paires de lignes ensemble côte-à-côte (émulation de "paste")
 sed '$!N;s/\n/ /'

 # si une ligne se termine par une barre oblique inversée,
 # joindre la ligne suivante à la présente
 sed -e :a -e '/\\$/N; s/\\\n//; ta'

 # si une ligne débute par le symbole égalité, l'ajouter à la précédente
 # et remplacer le symbole "=" par un espace simple
 sed -e :a -e '$!N;s/\n=/ /;ta' -e 'P;D'

 # insérer des virgules aux chaînes numériques, changeant "1234567" en 
 # "1,234,567"
 gsed ':a;s/\B[0-9]\{3\}\>/,&/;ta'                     # GNU sed
 sed -e :a -e 's/\(.*[0-9]\)\([0-9]\{3\}\)/\1,\2/;ta'  # autres seds

 # décimaux et signes négatifs (GNU sed)
 gsed -r ':a;s/(^|[^0-9.])([0-9]+)([0-9]{3})/\1\2,\3/g;ta'

 # ajouter une ligne blanche à chaque cinq lignes (après lignes  5, 10, 15, 20, etc.)
 gsed '0~5G'                  # GNU sed seulement
 sed 'n;n;n;n;G;'             # autres seds

IMPRIMER D'UNE FACON SÉLECTIVES CERTAINES LIGNES: 

 # imprimer les dix premières lignes d'un fichier (émulation de "head")
 sed 10q

 # imprimer la première ligne d'un fichier (émulation "head -1")
 sed q

 # imprimer les dernières dix lignes d'un fichier (émulation "tail")
 sed -e :a -e '$q;N;11,$D;ba'

 # imprimer les dernières deux lignes d'un fichier (émulation "tail -2")
 sed '$!N;$!D'

 # imprimer la dernière ligne d'un fichier (émulation "tail -1")
 sed '$!d'                    # méthode 1
 sed -n '$p'                  # méthode 2

 # imprimer l'avant-dernière ligne d'un fichier
 sed -e '$!{h;d;}' -e x              # pour fichiers d'une ligne , imprimer une ligne vide 
 sed -e '1{$q;}' -e '$!{h;d;}' -e x  # pour fichiers d'une ligne , imprimer la ligne
 sed -e '1{$d;}' -e '$!{h;d;}' -e x  # pour fichiers d'une ligne , ne rien imprimer

 # imprimer seulement les lignes coïncidant avec l'expression régulière regexp
 # (émulation "grep")
 sed -n '/regexp/p'           # méthode 1
 sed '/regexp/!d'             # méthode 2

 # imprimer seulement les lignes NE coïncidant PAS avec l'expression régulière regexp
 # (émulation "grep -v")
 sed -n '/regexp/!p'          # méthode 1, corresponds avec méthode ci-haut
 sed '/regexp/d'              # méthode 2, syntaxe plus simple 

 # imprimer la ligne précédant celle qui coïncide avec regexp,
 # mais pas la ligne coïncidant avec regexp
 sed -n '/regexp/{g;1!p;};h'


 # imprime la ligne suivant celle qui coïncide avec regexp, 
 # mais pas la ligne coïncidant avec regexp
 sed -n '/regexp/{n;p;}'

 # imprime une ligne de contexte avant et après regexp, avec numérotation
 # de lignes indiquant l'endroit de coïncidence avec regexp (similaire 
 # à "grep -A1 -B1")
 sed -n -e '/regexp/{=;x;1!p;g;$!N;p;D;}' -e h

 # grep pour AAA et BBB et CCC (peu importe l'ordre)
 sed '/AAA/!d; /BBB/!d; /CCC/!d'

 # grep pour AAA et BBB et CCC (dans cet ordre)
 sed '/AAA.*BBB.*CCC/!d'

 # grep pour AAA ou BBB ou CCC (émulation "egrep")
 sed -e '/AAA/b' -e '/BBB/b' -e '/CCC/b' -e d    # la plupart des seds
 gsed '/AAA\|BBB\|CCC/!d'                        # GNU sed seulement

 # imprime paragraphe si il contient AAA (paragraphes séparés par des lignes vides)
 # HHsed v1.5 veuillez insérer un  'G;' après 'x;' dans les trois commandes ci-bas
 sed -e '/./{H;$!d;}' -e 'x;/AAA/!d;'

 # imprime le paragraphe s'il contient AAA et BBB et CCC (peu importe l'ordre)
 sed -e '/./{H;$!d;}' -e 'x;/AAA/!d;/BBB/!d;/CCC/!d'

 # imprime le paragraphe s'il contient AAA ou BBB ou CCC
 sed -e '/./{H;$!d;}' -e 'x;/AAA/b' -e '/BBB/b' -e '/CCC/b' -e d
 gsed '/./{H;$!d;};x;/AAA\|BBB\|CCC/b;d'         # GNU sed seulement

 # imprime seulement les lignes longues de 65 caractères ou plus
 sed -n '/^.\{65\}/p'

 # imprime seulement les lignes longues de moins de 65 caractères
 sed -n '/^.\{65\}/!p'        # méthode 1, correspond à ci-haut
 sed '/^.\{65\}/d'            # méthode 2, syntaxe plus simple

 # imprime la partie du fichier depuis la coïncidence à l'expression
 # régulière, jusqu'à la fin du fichier
 sed -n '/regexp/,$p'

 # imprime la partie du fichier incluse par le numéros de ligne 8-12 inclusivement
 sed -n '8,12p'               # méthode 1
 sed '8,12!d'                 # méthode 2

 # imprime la ligne numéro 52
 sed -n '52p'                 # méthode 1
 sed '52!d'                   # méthode 2
 sed '52q;d'                  # méthode 3, très efficace sur de gros fichiers

 # commençant avec la troisième ligne, imprimer chaque septième ligne
 gsed -n '3~7p'               # GNU sed seulement
 sed -n '3,${p;n;n;n;n;n;n;}' # autres seds

 # imprime la partie du fichier contenue entre deux expression régulières
 # incluant celles contenant les expressions régulières
 sed -n '/Iowa/,/Montana/p'             # respecte les hauts de casse

ÉCRASEMENT SÉLECTIF DE CERTAINES LIGNES:

 # imprime tout le fichier SAUF la section coïncidant avec deux
 # expressions régulières
 sed '/Iowa/,/Montana/d'

 # élimine les lignes consécutives identiques d'un fichier (émulation "uniq").
 # La première ligne d'un ensemble de lignes identiques consécutives
 # est retenue, les autres éliminées
 sed '$!N; /^\(.*\)\n\1$/!P; D'

 # élimine les lignes en duplicata, non-consécutives, d'un fichier.
 # Prenez garde de ne pas déborder les limites de la mémoire tampon
 # sinon veuillez utiliser le GNU sed.
 sed -n 'G; s/\n/&&/; /^\([ -~]*\n\).*\n\1/d; s/\n//; h; P'

 # éliminer toutes les linges sauf celles en duplicata (émulation "uniq -d").
 sed '$!N; s/^\(.*\)\n\1$/\1/; t; D'

 # éliminer les dix première lignes d'un fichier
 sed '1,10d'

 # écraser la dernière ligne d'un fichier
 sed '$d'

 # écraser les deux dernières lignes d'un fichier
 sed 'N;$!P;$!D;$d'

 # écraser les dix dernières lignes d'un fichier
 sed -e :a -e '$d;N;2,10ba' -e 'P;D'   # méthode 1
 sed -n -e :a -e '1,10!{P;N;D;};N;ba'  # méthode 2

 # écraser chaque huitième ligne
 gsed '0~8d'                           # GNU sed seulement
 sed 'n;n;n;n;n;n;n;d;'                # autres seds

 # écraser les lignes coïncidant avec un patron
 sed '/patron/d'

 # écraser TOUTES les lignes vides d'un fichier (émulation  "grep '.' ")
 sed '/^$/d'                           # méthode 1
 sed '/./!d'                           # méthode 2

 # écraser toutes les lignes vides consécutives (sauf la première);
 # aussi écrase toutes les lignes vides du début et de la fin d'un
 # fichier (émulation "cat -s")
 sed '/./,/^$/!d'          # méthode 1, retient 0 ligne vide au début, 1 à la fin
 sed '/^$/N;/\n$/D'        # méthode 2, permet  1 ligne vide au début, 0  à la fin

 # écraser toutes lignes vides CONSÉCUTIVES d'un fichier, sauf les deux premières:
 sed '/^$/N;/\n$/N;//D'

 # écraser toutes les lignes vides au début d'un fichier
 sed '/./,$!d'

 # écraser toutes les lignes vides de la fin d'un fichier
 sed -e :a -e '/^\n*$/{$d;N;ba' -e '}'  # fonctionne sur tous les seds
 sed -e :a -e '/^\n*$/N;/\n$/ba'        # ibid, sauf  pour gsed 3.02.*

 # écrase la dernière ligne de chaque paragraphe
 sed -n '/^$/{p;h;};/./{x;/./p;}'

APPLICATIONS SPÉCIALES:

 # éliminer les sur-frappes nerf (char, retour) des pages man. La commande
 # 'echo'  peut nécessiter le modificateur -e si vous utilisez Unix System V
 # ou du shell bash.
 sed "s/.`echo \\\b`//g"    # double guillemets requis dans l'environnement Unix 
 sed 's/.^H//g'             # sous bash/tcsh, enfoncer Ctrl-V et ensuite Ctrl-H
 sed 's/.\x08//g'           # expression hexadécimale pour sed 1.5, GNU sed, ssed

 # obtenir l'entête des messages Usenet/courriel
 sed '/^$/q'                # élimine tout ce qui suit la première ligne vide

 # obtenir le corps   des messages Usenet/courriel
 sed '1,/^$/d'              # élimine tout ce qui précède la première ligne vide

 # obtenir l'entête Sujet, mais élimine la portion initiale "Subject: "
 sed '/^Suject: */!d; s///;q'

 # obtenir l'adresse de retour dans l'entête
 sed '/^Reply-To:/q; /^From:/h; /./d;g;q'

 # parcourir et isoler l'adresse proprement dite. Extirpe l'adresse courriel
 # par elle-même, du script précédent 
 sed 's/ *(.*)//; s/>.*//; s/.*[:<] *//'

 # ajouter un crochet et espace à chaque ligne (citer un message)
 sed 's/^/> /'

 # écraser le crochet et espace précédant chaque ligne (enlever la citation du message)
 sed 's/^> //'

 # écraser la plupart des étiquettes HTML (s'accommode des étiquettes multi-lignes)
 sed -e :a -e 's/<[^>]*>//g;/</N;//ba'

 # extrait les parties uuencodées binaires, éliminant les entêtes
 # superflues, de façon à garder seulement la partie uuencodée. Les
 # fichiers doivent être passé à sed dans le bon ordre. La version 1
 # peut être passée depuis la ligne de commande; la version 2 peut
 # faire partie d'un script de shell Unix. (Modifiée par un script
 # originaire de Rahul Dhesi.)

 sed '/^end/,/^begin/d' file1 file2 ... fileX | uudecode   # vers. 1
 sed '/^end/,/^begin/d' "$@" | uudecode                    # vers. 2

 # triage des paragraphes d'un fichier par ordre alphabétique. Les paragraphes
 # sont séparés pour des lignes vides.  GNU sed utilise \v comme tabulation
 # verticale, ou n'importe lequel caractère unique peut servir.
 sed '/./{H;d;};x;s/\n/={NL}=/g' file | sort | sed '1s/={NL}=//;s/={NL}=/\n/g'
 gsed '/./{H;d};x;y/\n/\v/' file | sort | sed '1s/\v//;y/\v/\n/'

 # compresser en zip chaque fichier .TXT individuellement, écrasant
 # le fichier source et assignant le nom du fichier compressé .ZIP
 # au nom de base du fichier source .TXT (sous DOS: le modificateur
 # "dir /b" retourne les noms de base des fichiers tout en majuscules)
 echo @echo off >zipup.bat
 dir /b *.txt | sed "s/^\(.*\)\.TXT/pkzip -mo \1 \1.TXT/" >>zipup.bat

USAGE TYPIQUE: Sed accepte une ou plusieurs commandes et les applique
toutes, de façon séquentielle, à chacune des lignes d'entrée. Une fois
que toutes les commandes furent exécutées à la première ligne d'entrée,
cette ligne est envoyée vers la sortie, une deuxième ligne est lue
comme nouvelle entrée, et le cycle se répète.  Les exemples précédents
assument que l'entrée provient de l'entrée standard (ex. la console,
normalement ce serait l'entrée dans un pipeline). Un ou plusieurs
noms de fichiers peuvent être ajoutés à la ligne de commande si l'entrée
ne provient pas de l'entrée standard. La sortie est passée à la
sortie standard (stdout ou l'écran-témoin). Donc:

 cat nomdefichier | sed '10q'             # utilise entrée pipeline
 sed '10q' nomdefichier                   # même chose, en moins du cat inutile
 sed '10q' nomdefichier > nouveaufichier  # re dirige la sortie vers le disque

Pour des renseignements additionnels sur la syntaxe, incluant 
comment fournir les instructions sed à partir d'un fichier au lieu
de la ligne de commande, veuillez consulter le livre "SED &
AWK, 2nd Edition," par Dale Dougherty et Arnold Robbins (O'Reilly,
1997; http://www.ora.com), "UNIX Text Processing," par Dale Dougherty
and Tim O'Reilly (Hayden Books, 1987) ou les tutoriels par Mike Arst
distribués dans U-SEDIT2.ZIP (plusieurs sites). Afin d'exploiter la
pleine puissance de sed, l'usager doit comprendre les 'expressions
régulières'. A cette fin, consultez "Mastering Regular Expressions" 
par Jeffrey Friedl (O'Reilly, 1997). Le manuel UNIX ("man") contient 
des pages qui pourraient être utiles ("man sed", "man regexp", ou la
sous-section sur les expressions régulières ("man ed"), quoique les 
pages man sont notoires pour leur difficultés. Elles ne furent pas
rédigées pour enseigner l'usage de sed ou des expressions régulières,
mais comme texte de référence pour ceux qui connaissent déjà 
ces outils.

SYNTAXE DE CITATION: Les exemples précédents utilisent les
guillemets simples ('...') au lieu des guillemets doubles ("...")
pour encadrer ou citer les commandes d'édition, puisque sed est 
typiquement utilisé sur les systèmes d'exploitation UNIX.  Les guillemets
simples préviennent le shell UNIX d'interpréter les symbole dollar ($) 
ainsi que les guillemets renversés (`...`) qui seraient interprétés
par le shell s'ils seraient encadrés ou cités par les guillemets doubles.
Les usagers du shell "csh" et dérivés doivent aussi citer le 
point d'exclamation avec l'oblique arrière (\!) si l'on veut que
les exemples ci-haut fonctionnent, même avec à l'intérieur de
guillemets simples.  Les versions de sed écrites pour DOS
invariablement requièrent des guillemets doubles ("...") au
lieu  des guillemets simples utilisés pour citer les commandes
d'édition sed.

L'USAGE DE '\t' DANS LES SCRIPTS SED:

Afin de clarifier la documentation, nous avons utilisé l'expression
'\t' pour indiquer le caractère de tabulation (0x09) dans les scripts.
Cependant, la plupart des versions de sed ne reconnaissent pas
l'abréviation '\t', donc, lorsque vous écrirez ces directives
à l'invite de commande, vous devrez enfoncer la clef TAB au lieu de
l'abréviation.  '\t' est supporté comme métacharactère d'expression 
régulière dans awk, perl, et HHsed, sedmod, et GNU sed v3.02.80.

VERSIONS DE SED: Les version de sed diffèrent entre elles, et de
légers écarts de syntaxe se présentent.  En particulier, la plupart
ne reconnaissent pas l'usage d'étiquettes (:nom) ou ne permettent
pas les instructions de branchement (b,t) à l'intérieur des commandes
d'édition, sauf à la fin de ces commandes.  Nous avons donc utilisé
une syntaxe qui serait portable à la majorité des usagers de divers
sed, bien que les versions les plus populaires du GNU sed permettent
une syntaxe plus élaborée.  Lorsque les lecteurs verront une longue
chaîne de commande telle celle-ci:

   sed -e '/AAA/b' -e '/BBB/b' -e '/CCC/b' -e d

ils seront réjouis de savoir que GNU sed leur permettra de réduire
le tout en ceci:

   sed '/AAA/b;/BBB/b;/CCC/b;d'      # ou bien encore en ceci:
   sed '/AAA\|BBB\|CCC/b;d'

En plus, se rappeler que bien que certaines versions de sed acceptent
une commande telle "/one/ s/RE1/RE2/",  d'autres ne permettent pas ceci:
"/one/! s/RE1/RE2/", qui contient un espace avant le 's'. Éviter d'enter
l'espace lorsque vous entrez la commande.

OPTIMISATION POUR VITESSE D'EXÉCUTION:
Lorsque vous avez besoin de vitesse pour l'exécution de vos scripts
(si vos fichiers d'entrée sont volumineux, ou un processeur lent
ou un disque dur lent) la substitution sera plus rapide si vous
faites un recherche pour la chaîne à être changée avant de faire
la substitution "s/.../.../".  Voir:

   sed 's/foo/bar/g' nomdefichier         # commande normale de substitution
   sed '/foo/ s/foo/bar/g' nomdefichier   # exécution plus rapide
   sed '/foo/ s//bar/g' nomdefichier      # raccourci de syntaxe

Si vous devez altérer ou écraser seulement une section d'un fichier
et que vous voulez seulement une sortie pour une première partie
d'un fichier quelconque, la commande "quit" (q) dans le script
réduira considérablement le temps d'exécution pour de gros fichiers.
Donc:

   sed -n '45,50p' nomdefichier           # imprimez les lignes nos. 45-50 d'un fichier
   sed -n '51q;45,50p' nomdefichier       # ibid, mais bien plus vite

Si vous avez des scripts additionnels à contribuer, ou si vous trouvez
des erreurs dans ce document, S.V.P. envoyer un courriel au compilateur
du document. Indiquez quelle version de sed vous utilisez, le système
d'exploitation en usage et pour laquelle votre sed fut compilé, ainsi
que la nature de votre problème.  Afin de se qualifier comme un script
d'une ligne, la commande doit avoir moins de 65 caractères.  Divers 
scripts dans ce fichiers furent rédigés ou contribués par les bonnes
gens suivants:

 Al Aab                   # fondateur de la liste "seders" 
 Edgar Allen              # divers
 Yiorgos Adamopoulos      # divers
 Dale Dougherty           # auteur de "sed & awk"
 Carlos Duarte            # auteur de "do it with sed"
 Eric Pement              # auteur de ce document
 Ken Pizzini              # auteur de GNU sed v3.02
 S.G. Ravenhall           # superbe script de-html 
 Greg Ubben               # beaucoup de contributions & d'aide
-------------------------------------------------------------------------
